\documentclass[11pt, a4paper]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{tgpagella}

\usepackage{geometry}
\geometry{lmargin=1.5cm, rmargin=1.5cm, vmargin=2.5cm} %%% Marges

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}

\usepackage{xspace}
\usepackage{color}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{url}

\author{BLG}
\title{Memento pseudo-code/C(++)}
\date{\today}

\lhead{Langages et programmation\\\footnotesize\url{http://perso.ens-lyon.fr/bastien.le_gloannec/L1S1PCSI/}}
\rhead{L1S1 PCSI -- Université d'Orléans\\\footnotesize BLG}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}\xspace}
\newcommand{\Z}{\ensuremath{\mathbb{Z}}\xspace}
\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}\xspace}
\newcommand{\B}{\ensuremath{\mathbb{B}}\xspace}

\newcommand{\T}{\ensuremath{\mathbb{T}}\xspace}
\newcommand{\Char}{\ensuremath{\mathbb{C}\text{har}}\xspace}

\newcommand{\vs}{\;\big\vert\;}

\newcommand{\ie}{\textsl{i.e.}\xspace}
\newcommand{\cf}{cf.\xspace}
\newcommand{\eg}{\textsl{e.g.}\xspace}
\newcommand{\ssi}{si et seulement si\xspace}
\newcommand{\ssil}{si et seulement s'il\xspace}

\newcommand{\ttf}[1]{\texttt{#1}}

\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}  %%% Puce enumerations

\renewcommand{\leq}{\leqslant}              %%% <= plus propre
\renewcommand{\geq}{\geqslant}              %%% >= plus propre
\newcommand{\range}[1]{\ensuremath{\{1,\ldots,#1\}}}

\newcommand{\TODO}{\textcolor{red}{\framebox{\textbf{TODO}}}\xspace}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newenvironment{code}{\begin{ttfamily}}{\end{ttfamily}}
\newcommand{\cod}[1]{\begin{code}#1\end{code}}

\newcommand{\aff}{\ensuremath{\leftarrow}\xspace}
\newcommand{\ret}{\hspace{-1em}}

%%%%%%%%%%%%% D E B U T %%%%%%%%%%%%%%%
\begin{center}\Large
\textbf{Memento pseudo-code/C(++)}
\end{center}

\noindent\begin{tabular}{p{6.6em}|p{18.6em}|p{18.6em}|}
 & \large\textbf{Pseudo-code} & \large\textbf{C++}\\
\hline
Déclaration de variable & 
\cod{entier n,m;}\par\cod{réel x,y,z;}\par\cod{booléen b;}\par\cod{char c;} & 
\cod{int n,m;}\par\cod{double x,y,z;}\par\cod{bool b;}\par\cod{char c;}\\
\hline
Affectation de variable & 
\cod{n \aff 42;}\par\cod{pi \aff 3.14;}\par\cod{b \aff
  Vrai;} \hspace{1em}\emph{ou}\hspace{1em} \cod{b \aff
  Faux;}\par\cod{c \aff{} 'h';} & 
\cod{n = 42;}\par\cod{pi = 3.14;}\par\cod{b = true;} \hspace{1em}\emph{ou}\hspace{1em} \cod{b = false;}\par\cod{c = 'h';}\\
\hline
Déclaration avec initialisation & 
\cod{entier n \aff 3;}\par\cod{réel x \aff 3.0, pi \aff 3;} & 
\cod{int n = 3;}\par\cod{double x = 4.0, y = 3.14;}\\
\hline
Sortie & 
\cod{Afficher($E_1$,$E_2$,\ldots,$E_n$);}\par
\cod{Afficher("Pi vaut ",3.14," environ.",fin-ligne);} & 
\cod{cout << $E_1$ << $E_2$ << \ldots{} << $E_n$;}\par
\cod{cout << "Pi vaut " << 3.14 << " environ." << endl;}\\
\hline
Entrée &
\cod{Lire($v_1$,$v_2$,\ldots,$v_n$);}\par
\cod{Lire(x);} &
\cod{cin >> $v_1$ >> $v_2$ >> \ldots{} >> $v_n$;}\par
\cod{cin >> x;}\\
\hline
\emph{Si}&
\cod{Si ($C$) alors}\par
\cod{\ \ }\framebox{$\cdots$}\par
\cod{FinSi} &
\cod{if ($C$) \{}\par
\cod{\ \ }\framebox{$\cdots$}\par
\cod{\}}\\
\hline
\emph{Si\ldots{} Sinon}&
\cod{Si ($C$) alors}\par
\cod{\ \ }\framebox{\emph{Bloc $B_1$}}\par
\cod{Sinon}\par
\cod{\ \ }\framebox{\emph{Bloc $B_2$}}\par
\cod{FinSinon} &
\cod{if ($C$) \{}\par
\cod{\ \ }\framebox{\emph{Bloc $B_1$}}\par
\cod{\}}\par
\cod{else \{}\par
\cod{\ \ }\framebox{\emph{Bloc $B_2$}}\par
\cod{\}}\\
\hline
\emph{Si\ldots{} SinonSi\ldots{} Sinon}&
\cod{Si ($C_1$) alors}\par
\cod{\ \ }\framebox{\emph{Bloc $B_1$}}\par
\cod{SinonSi ($C_2$) alors}\par
\cod{\ \ }\framebox{\emph{Bloc $B_2$}}\par
\cod{SinonSi ($C_3$) alors}\par
\cod{\ \ }\framebox{\emph{Bloc $B_3$}}\par
\hspace{1em}\vdots\par
\cod{Sinon}\par
\cod{\ \ }\framebox{\emph{Bloc $B_n$}}\par
\cod{FinSinon} &
\cod{if ($C_1$) \{} \framebox{\emph{Bloc $B_1$}} \cod{\}}\par
\cod{else if ($C_2$) \{} \framebox{\emph{Bloc $B_2$}} \cod{\}}\par
\cod{else if ($C_3$) \{} \framebox{\emph{Bloc $B_3$}} \cod{\}}\par
\hspace{1em}\vdots\par
\cod{else \{} \framebox{\emph{Bloc $B_n$}} \cod{\}}\\
\hline
Boucle \emph{Pour}&
\cod{Pour i allant de $E_d$ à $E_f$ faire}\par
\cod{\ \ }\framebox{$\cdots$}\par
\cod{FinPour} &
\cod{for (i = $E_d$; i <= $E_f$; ++i) \{}\par
\cod{\ \ }\framebox{$\cdots$}\par
\cod{\}}\\
\hline
Boucle \emph{TantQue}&
\cod{TantQue($C$) faire}\par
\cod{\ \ }\framebox{$\cdots$}\par
\cod{FinTantQue} &
\cod{while ($C$) \{}\par
\cod{\ \ }\framebox{$\cdots$}\par
\cod{\}}\\
\hline
Boucle \emph{Faire\ldots{} TantQue}&
\cod{Faire}\par
\cod{\ \ }\framebox{$\cdots$}\par
\cod{TantQue ($C$)} &
\cod{do \{}\par
\cod{\ \ }\framebox{$\cdots$}\par
\cod{\} while ($C$);}\\
\hline
\end{tabular}

\newpage
\paragraph{Expressions.} Toutes les \emph{expressions} sont identiques en pseudo-code et en C++.

\paragraph{Structure des programmes.}
\begin{center}
\begin{tabular}{|p{0.4\textwidth}|p{0.4\textwidth}}
\textbf{Pseudo-code} & \textbf{C++}\\
\hline
&\emph{Dans un fichier \texttt{mon\_algo.cpp} :}\vspace{0.5em}\\
\cod{Programme mon\_algo}\par
\cod{\ \ }\framebox{\emph{Déclarations de variables}}\par
\cod{Début}\par\cod{\ \ }\framebox{\emph{Code de l'algorithme}}\par
\cod{Fin} &
\cod{\#include <iostream>}\par
\framebox{\small\emph{Autres déclarations éventuelles de bibliothèques}}\par
\cod{using namespace std;}\par\ \par
\cod{int main() \{}\par
\cod{\ \ }\framebox{\emph{Déclarations de variables}}\par
\cod{\ \ }\framebox{\emph{Code de l'algorithme}}\par
\cod{\ \ return 0;}\par
\cod{\}}\\
\end{tabular}
\end{center}\hspace{0.5em}

\paragraph{Bibliothèques C++.} Une \emph{bibliothèque} est un ensemble de
fonctions et de structures de données usuelles mises à disposition du programmeur qui n'a ainsi pas à les réécrire. Pour pouvoir utiliser le contenu d'une bibliothèque, il faut la \emph{déclarer} au préalable.
\subparagraph{Déclaration de bibliothèque.} \cod{\#include
  <\textrm{\textit{nom\_de\_bibliothèque}}>} \emph{\small(au tout début d'un programme C++)}
\subparagraph{Quelques bibliothèques utiles :}\ \\
\vbox{\hspace{3em}\begin{itemize}
\item \cod{iostream} \emph{\small(indispensable !)} : contient les
  instructions d'entrées/sorties \cod{cin} et
  \cod{cout} ;
\item \cod{cmath} : contient les fonctions mathématiques usuelles
  (\cod{pow}, \cod{sqrt}, \cod{cos}, \cod{sin}, \ldots) ;
\item \cod{cstdlib} : quelques fonctions classiques, dont le générateur
  pseudo-aléatoire \cod{rand} ;
\item \cod{ctime} : contient les fonctions de manipulation du temps
  {\small(par exemple \cod{time(NULL)} renvoie le nombre de secondes écoulées
  depuis le 1\ier janvier 1970)} ;
\item \cod{string} : manipulation des chaînes de caractères, version
  C++ (type \cod{string}) ;
\item \cod{cstring} \emph{\small(vieillot)} : manipulation des chaînes de caractères, version
  C (type \cod{char*}) ;
\item \cod{vector} \emph{\small(pour les intrépides)} : bibliothèque implémentant des tables dynamiques efficaces ;
\item \cod{stack} \emph{\small(pour les intrépides)} : bibliothèque de manipulation des piles ;
\item \cod{algorithm} \emph{\small(pour les intrépides)} : bibliothèque d'algorithmes classiques (tri,
  recherche, \ldots).
\end{itemize}}

\paragraph{Liens utiles :}
\begin{itemize}
\item une référence du langage {\small(pour retrouver toutes les
  bibliothèques standard et les fonctions qu'elles contiennent)} :
  \url{http://www.cplusplus.com/reference/} ;
\item l'environnement de développement Dev-C++ : \url{http://www.bloodshed.net/devcpp.html}.
\end{itemize}

%%%%%%%  F  I  N  %%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
